窮得只剩黑、警的特區政府 理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

窮得只剩黑、警的特區政府
理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

7月21日晚上，元朗站發生了令人髮指的白衣黑幫恐襲事件之後，警方發言人竟說絕大部份傷者都「只是擦傷」。整整一個星期了，特區政府都未能為警黑勾結之嫌提供有力的開脫，反而越來越多證據顯示警方確實與當地的江湖人物眉來眼去。恐襲是不是存在警黑之間的某種默契，甚至協作，這一點也越來越令人懷疑。只是遲到39分鐘的說法，簡直是歷史上最令人氣憤難平的天大笑話。

說「仍然充滿熱誠為香港做事」的特首林鄭月娥，在隔了大半天之後的那個記者會，說不出幾句人話，解答不了記者的提問，短短31分鐘便率領一眾高官落荒而逃。跟着便繼續玩失蹤，連安排好的施政報告諮詢工作都避不出席！她根本就已經失去面對觀眾的勇氣，也顯然是要繼續迴避市民的訴求。但問題是整個政府已經失去了大部份的支持，連一向最配合政府的總商會及其他圈內政治人物、組織，都紛紛表態要求特區政府正式撤回《逃犯條例》修訂草案及設立獨立調查委員會。如果連這麼基本而且已經成為了社會廣泛共識的訴求政府都不能滿足，今天的對立局面及此起彼落的示威抗議活動又怎會平息下來？

警察擁武自重綱紀淪亡

從一開始，林鄭月娥挾警自重，以為透過警方的強力鎮壓，就可以把反對聲音壓下去，讓條例草案交由奴隸派議員支配的立法會速速通過，製造既定事實。結果是事與願違。宣佈暫緩之後，既不能滿足市民的訴求，也不能平息一波波的示威活動，就只能放任警方繼續以不符合《警察通例》的方式來回應此起彼伏的抗議，甚至不斷把武力升級，也越來越隨意。近距離亂噴胡椒，打頭的警棍還要加了料，各類子彈橫飛而沒有預先警告，催淚彈就拋向記者，《警察通例》及警方指引是否已經不需遵守？這樣的警隊究竟與黑社會還有多少分別？

當政府越來越只能依靠警察作專政工具之後，警隊綱紀淪亡、擁武自重，看來已經越來越難以避免。結果是警察的權勢及氣燄越來越不受政府及所有規章制約，特首挾警自重換來的是自己可以繼續玩失蹤，但整個政府卻反過來被警察挾持。元朗恐襲的是非黑白如此清楚，警方發言人竟然可以說是不同政見派別的群眾毆鬥，如此罔顧是非的說法，根本是完全置警方的公信力不顧，也更難洗脫警黑勾結的質疑。

說警察擁武自重及綱紀淪亡，絕不誇張。當政務司長說了一句較為合理的話，向市民承認警方在處理上有不當之處的時候，作為最前線警察代表的那個員佐級協會竟然可以對警隊的頂頭上司惡言相向。令人懷疑這個政府是不是仍然有效運作，政府的組織架構及公權力的交代與問責，又是否已蕩然無存？

放任警察打市民打示威者打得兇，政府以為就可以壓服市民的不滿，結果是警察兇得完全沒界線，四個警察組織出信兇政府，反對獨立調查，好讓他們可以繼續兇下去而不受制約。這就是看穿了政府及特首要挾警自重，到這個時勢便反客為主來號令政府。

另一方面，受到西環鼓動的鄉黑勢力也肆無忌憚，公然動用江湖暗黑力量來渾水摸魚。而理應與黑勢力對抗的警察顯然也是與這些暗黑力量互通款曲。這才會搞出待白衣黑幫打完人之後39分鐘警察才姍姍來遲。警隊的部份領導級人物，更是與這些江湖人物拍膊頭言笑晏晏，同枱食飯。這與面對示威人士之絕不留手，及對代為道歉的政務司長那副以下犯上還當作理所當然的惡相可說是大異其趣。

特首挾警自重，與警察挾黑幫自重，是在林鄭月娥領導底下，及在西環干擾下的特區政府不斷淪落的一個奇景。今天的特區政府，窮得只剩下警察及黑幫。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

上一則
上一則
世道人生：活到老，學到老 (李怡)

下一則
蘋果會客室

推

垃圾政府

賤閪林鄭